\section{2E1 Serienschwingkreis von L, R und C mit Cassy und Oszilloskop}

\subsection{Grundlagen und Vorversuch}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Ein LCR-Schwingkreis ist eine Schaltung, die bei Anregung eine Schwingung der Spannung
und des Stroms erzeugt. Dabei wird periodisch Energie zwischen dem Magnetfeld einer Spule
$L$ und dem Elektrischen Feld eines Kondensators $C$ umgewandelt. Die dritte Komponente
ist ein Widerstand $R$, der entweder als solcher eingesetzt wird, oder als
Ersatzwiderstand die Innenwiderstände der Schaltung repräsentiert.

Im Schwingkreis gilt die folgende Differentialgleichung. Sie ist eine Umformulierung der
Maschenregel $\sum_i U_i = 0$:

\begin{align}
 U(t) &= L \dv[2]{Q}{t} + R \dv{Q}{t} + \frac{Q}{C} \\
 \Rightarrow I(t) &= \dv{Q}{t} = C \dv{U}{t} - L C \dv[2]{I}{t} - R C \dv{I}{t}
\end{align}

Diese Differenzialgleichungen werden von den Wechselströmen bzw. Wechselspannungen

\begin{align}
 I_\sim(t) &= I_0 \cos(\omega t + \phi_I) \\
 U_\sim(t) &= U_0 \cos(\omega t + \phi_U)\\
\end{align}

gelöst, die man per Konvention auch

\begin{align}
 I_\sim(t) &= I_0 \cos(\omega t - \phi) ~\hat =~ I_0 \exp(i (\omega t - \phi))\\
 \label{eqn:komplexerstrom}
 U_\sim(t) &= U_0 \cos(\omega t) ~\hat =~ U_0 \exp(i \omega t) \\
\end{align}

schreibt. Dann besteht ein Phasenunterschied zwischen I und U, der von den komplexen und
reellen Widerständen abhängt, die im nächsten Abschnitt beschrieben werden:

\begin{equation}
 \label{eqn:phasenverschiebung}
 \tan(\phi) = \frac{\omega L - \frac{1}{\omega C}}{R} = \phi_U - \phi_I
\end{equation}

\midheading{Komplexe Widerstände}

Um den Schwingkreis besser zu verstehen, müssen reelle und komplexe Widerstände
eingeführt werden: In einer Gleichstromschaltung ist die einzige Art des Widerstands der
Ohmsche Widerstand R. In Wechselstromschaltungen wird das Konzept auf komplexe Impedanzen
$X_{L/C}$ erweitert, die nicht nur den reellen Ohmschen Widerstand beinhalten, sondern
auch frequenzabhängige Widerstände, wie den \emph{Kapazitiven Widerstand}, und den \emph{Induktiven Widerstand}.

Für den \emph{Ohmschen Widerstand} gilt in einer Wechselstromschaltung mit $U = U(t)$

\begin{equation}
I(t) = U(t) / R.
\end{equation}

Der Strom läuft in diesem Fall mit der gleichen Phase $\phi$ wie die Spannung. Es
tritt also keine Phasenverschiebung auf.

Ein \emph{Kapazitiver Widerstand} $X_C$ wird aus der Kondensatorgleichung $Q = C U$ durch
Zeitableitung analog zu $R = U / I$ definiert. Dazu betrachten wir den Strom

\begin{equation}
I(t) = C \dv{U(t)}{t} = - \omega C U_0 \sin(\omega t) = \omega C U_0 \cos(\omega t +
\frac{\pi}{2})
\end{equation}

Hier wird klar, dass der Strom gegenüber der Spannung um $\phi = -\pi / 2$
vorausläuft, da der Kondensator zunächst aufgeladen wird (Ladestrom groß, Spannung
niedrig), bis er seine volle Ladung erreicht hat (Ladestrom null, Spannung groß). Nutzen
wir die Exponentialfunktion zur Darstellung von I und U (\autoref{eqn:komplexerstrom}),
dann lässt sich der Kapazitiven Widerstand definieren als

\begin{equation}
X_C = U/I = \frac{1}{\exp(i \pi/2) \omega C} = \frac{-i}{\omega C}.
\end{equation}

Besitzt der Kondensator noch einen Ohmschen Anteil $R_C$, dann verursacht seine Impedanz
$Z_C = R_C + i X_C$ also die Phasenverschiebung

\begin{equation}
\tan(\phi_C) = - \frac{1}{\omega C R_C},
\end{equation}

die per Konvention negativ ist.

% \midheading{Induktivität}

Ein \emph{Induktiver Widerstand} $X_L$ wird durch eine Spule mit Induktivität $L$
verursacht. Hier gilt analog mit der Maschenregel:

\begin{equation}
U(t) = L \dv{I(t)}{t} \Rightarrow I(t) = \frac{U_0}{\omega L} \sin(\omega t) =
\frac{U_0}{\omega L} \cos(\omega t - \frac{\pi}{2})
\end{equation}

Es beträgt also $\phi = \pi/2$, und der Strom eilt der Spannung hinterher.

Damit gilt, wiederum mit der komplexen Größendarstellung $U = U_0 \exp(i \omega t),~I =
I_0 \exp(i \omega t - \phi)$, dass

\begin{equation}
X_L = U/I = i \omega L.
\end{equation}

Hat die Spule einen nicht vernachlässigbaren Innenwiderstand $R_L$, dann beträgt ihre
gesamte Impedanz

\begin{equation}
Z = R_L + X_L,
\end{equation}

die eine Phasenverschiebung

\begin{equation}\tan(\phi_L) = \frac{\omega L}{R_L}.\end{equation}

verursache.

\midheading{Resonanz}

Der Betrag der Impedanz wird minimal für $X_L - X_C = 0$, also $\frac{1}{\omega_0 C} =
\omega_0 L$. Wird der Schwingkreis bei dieser Frequenz $\omega_0$ angeregt, dann ist
der Wechselstrom bis auf den Ohmschen Widerstand kurzgeschlossen, und es findet Resonanz
statt. Die Resonanzfrequenz ist dabei

\begin{equation}
 f_0 = \frac{\omega_0}{2\pi} = \frac{1}{2 \pi \sqrt{L C}}.
\end{equation}

Bei veränderter Anregungsfrequenz verändert sich auch der Strom; bei minimaler Impedanz
ist er am größten. Die Stromamplitude $I_0$ ist gegeben durch

\begin{equation}
 \label{eqn:strom_amplitude}
 I_0 = \frac{U_0}{Z} = \frac{U_0}{\sqrt{R^2 + \qty(\omega L - \frac{1}{\omega C})^2}}
\end{equation}

und in \autoref{fig:resonanz_theoretisch} skaliert auf $U_0
= \SI{1}{\volt}$ abgebildet. Auch die Phasenverschiebung zwischen Strom $I_0$ und
Spannung $U_0$ lässt sich gemäß \autoref{eqn:phasenverschiebung} berechnen.
Sie ist in \autoref{fig:resonanz_phasenverschiebung_theoretisch} dargestellt. Messen lässt
sich die Resonanzfrequenz entweder durch Ermittlung der Frequenz, bei der der Strom
maximal wird, die Phasenverschiebung verschwindet, oder die an Spule und Kondensator
jeweils abfallenden Spannungen $U_L$ und $U_C$ gleich sind.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/resonanzkurve_theoretisch.pdf}
 % resonanzkurve_theoretisch.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Theoretische Resonanzkurve $\frac{I_0}{U_0} \sim \frac{1}{Z}$ mit Impedanz
$Z(f)$ für die im Versuch verwendeten Bauteile, wobei der dargestellte Widerstand
$R_{tot} = R_L + R$ ist.}
 \label{fig:resonanz_theoretisch}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/phasenverschiebung_theoretisch.pdf}
 % phasenverschiebung_theoretisch.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Theoretische Phasenverschiebung abhängig von Anregungsfrequenz für die im
Versuch verwendeten Bauteile.}
 \label{fig:resonanz_phasenverschiebung_theoretisch}
\end{figure}

\midheading{Lage der Maxima \& Korrektur der Spulenspannung $U_L$}
\label{sec:spulenspannung_korrektur}

\begin{figure}[h]
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/uc_ul_verschiebung.pdf}
 \caption{Berechnete Beispielwerte ($R = \SI{1.5}{\ohm}, R_L = \SI{2}{\ohm}$) für einen
angeregten Reihenschwingkreis, zur Visualisierung der Maximaverschiebung zwischen $U_C$,
$U_L$.}
 \label{fig:uc_ul_verschiebung}
\end{figure}

Zur Bestimmung der Resonanzfrequenz und der Überhöhungsspannung in den folgenden
Experimenten ist es wichtig zu erkennen, dass die Maximalspannung $\hat U_L$ der Spule
bei einer höheren Frequenz liegt als die des Kondensators. Außerdem ist sie größer
als die maximale Kondensatorspannung $\hat U_C$, falls der Spulenwiderstand $R_L \ne
0$ beträgt. Das folgt direkt aus der Berechnung des Schwingkreises:

\begin{align}
 I_0 = \frac{U_0}{\sqrt{(R+R_L)^2 + \qty(\omega L - \frac{1}{\omega C})^2}} \\
 U_L = I_0(f) Z_L = I_0 \sqrt{R_L^2 + (\omega L)^2} \label{eqn:spulenspannung} \\
 U_C = I_0(f) / \omega C
\end{align}

In \autoref{fig:uc_ul_verschiebung} ist die Frequenzabhängigkeit dieser Werte
dargestellt\footnote{interaktiv: \url{https://www.desmos.com/calculator/qam340isys}}. Die
orangene Kurve der Spulenspannung $U_L$ hat ein größeres Maximum als die der
Kondensatorspannung $U_C$, das zudem bei einer höheren Frequenz liegt. Tritt dies auf,
dann lässt sich die "`wahre"' Spulenspannung $U_{L,wahr}$, die rein durch den
Blindwiderstand $X_L$ verursacht wird, bestimmen:

\begin{equation}
 \text{\autoref{eqn:spulenspannung}}\Rightarrow U_{L,wahr} = \omega L I_0 = \sqrt{U_L^2 -
(R_L I_0)^2}
\end{equation}

\midheading{Dämpfung \& Güte}

Die Schwingung eines Schwingkreises wird durch den Ohmschen Widerstand
gedämpft, und zwar mit dem Faktor $d = {R}/{2L}$ analog zu mechanischen Schwingungen.
Die Dämpfung beeinflusst die sogenannte "`Güte"' des Schwingkreises, die mit dem
Gütefaktor $Q_s = 2\pi {E_0}/{E_{Verlust}}$ beziffert wird. Dabei ist $E_0$ die
anfangs im Schwingkreis vorhandene Energie, und $E_{Verlust}$ die nach einer
Schwingperiode verlorene Energie, die am Ohmschen Widerstand als Wärme aus dem Kreis
entfernt wurde.

Die Güte kann auch aus der Breite der Resonanzkurve \autoref{fig:resonanz_theoretisch}
ermittelt werden. Der Frequenzunterschied $\Delta f$ zwischen den beiden Punkten, an denen
die Resonanzkurve den Wert $U_{max}/\sqrt{2}$ bzw. $I_{max}/\sqrt{2}$ annimmt. Mit
Kreisfrequenz $\omega = 2\pi f$ oder Frequenz $f$ ist dann

\begin{equation}
\label{eqn:qs_breite_freq}
 Q_s = \frac{\omega_0}{\Delta \omega} = \frac{f_0}{\Delta f}.
\end{equation}

Die gleiche Breite ergibt sich durch Messung der Frequenzen, bei denen die
Phasenverschiebung $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$ beträgt.

Eine dritte Definition lautet

\begin{equation}
\label{eqn:qs_ueberhoehung}
 Q_s = \frac{U_{C/L,max}}{U_0}
\end{equation}

und ist zur Ermittlung der Güte mittels Überspannung nützlich. Dabei wird gemessen, um wie
viel höher die Spannung an Spule oder Kondensator ($L$/$C$) bei Resonanz im Vergleich
zur angelegten Wechselspannung $U_0$ ist. Das Verhältnis ist gerade die Güte.

Die Güte kann außerdem aus den Bauteilspezifikationen $R, C, L$ berechnet werden:
\begin{equation}
\label{eqn:qs_bauteile}
 Q_s = \frac{1}{R} \sqrt{\frac{L}{C}}
\end{equation}

\begin{aufgabe}{Vorversuch: Charakterisierung der verwendeten Bauteile}
  Charakterisieren Sie die verwendeten Bauteile mit Digitalvoltmeter
  bzw. Messbrücke.
\end{aufgabe}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{img/multimeter_unsicherheiten.pdf}
 % multimeter_unsicherheiten.pdf: 249x279 px, 72dpi, 8.78x9.84 cm, bb=0 0 249 279
 \caption{Angegebene Unsicherheiten des
Multimeters (\url{https://www.peaktech.de/productdetail/kategorie/digital---handmultimeter/produkt/p-2010.html})}
 \label{fig:multimeter_unsicherheiten}
\end{figure}

Mit einem Digitalmultimeter haben wir die Bauteile -- Spule, Kondensator, und Widerstände
-- vermessen. Teilweise traten signifikante Unterschiede zwischen Messung und
aufgedrucktem Nominalwert auf. Die Messunsicherheiten des Multimeters sind in
\autoref{fig:multimeter_unsicherheiten} aus der Bedienungsanleitung übernommen, und werden
im Weiteren als Messunsicherheiten auf die Werte $R, L, C$ genutzt. Sie treten dann nur
noch als systematische Unsicherheiten auf.

Wir haben uns für die Versuchsdurchführung für folgende Bauteile entschieden:

\begin{itemize}
 \item Spule mit $n = 250$ und $L = \SI{1.245(31)}{\milli\henry}$ und Widerstand $R_L =
\SI{0.7}{\ohm}$;
 \item Kondensator mit angeblicher Kapazität $C_{nom} = \SI{10}{\micro\farad}$ und
gemessener Kapazität $C = \SI{10.15(25)}{\micro\farad}$.
\end{itemize}

Wir haben fünf Widerstände vermessen, die wir später im Schwingkreis eingesetzt haben:

\begin{itemize}
 \item $R_a = \SI{1.25}{\ohm}$ (das Multimeter sprang hier zwischen 1.2 und 1.3),
 \item $R_b = \SI{5.4}{\ohm}$,
 \item $R_c = \SI{10.6}{\ohm}$,
 \item $R_d = \SI{20.5}{\ohm}$,
 \item $R_e = \SI{46.7}{\ohm}$.
\end{itemize}

Da mit Widerständen größer als \SI{10}{\ohm} die Güte sehr stark abfällt, haben wir uns
im Folgenden auf Widerstände kleiner als \SI{10}{\ohm} konzentriert. Aus den obigen
Bauteilen haben wir durch teilweise Parallelschaltung ("`||"') die folgenden
Widerstände kombiniert; diese tauchen auch im Folgenden als Bezeichnungen der Messreihen
auf:

\begin{itemize}
 \item $R_1 = R_a = \SI{1.25}{\ohm}$,
 \item $R_2 = R_b || R_c = \SI{3.7}{\ohm}$,
 \item $R_3 = R_b = \SI{5.4}{\ohm}$,
 \item $R_4 = R_c || R_d = \SI{7}{\ohm}$,
 \item $R_5 = R_c || R_e = \SI{8.5}{\ohm}$.
\end{itemize}

Die parallel geschalteten Widerstände wurden wieder per Multimeter gemessen, was die
teilweise Abweichung von den rechnerisch zu erwartenden Werten erklärt.

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}
\subsection{Versuch mit Cassy}

\midheading{Kalibrierung \& Rauschmessung}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=1.5]{img/schaltkreis_kalibrierung.pdf}
 % schaltkreis_kalibrierung.pdf: 148x128 px, 72dpi, 5.22x4.52 cm, bb=0 0 148 128
 \caption{Schaltkreis zur Kalibrierung von Cassy}
 \label{fig:schaltkreis_kalibrierung}
\end{figure}

Zunächst werden die statistische und systematische Unsicherheit für Strom und Spannung des
Sensor-Cassy bestimmt. Dazu haben wir für die statistische Unsicherheit eine Rauschmessung
an der Schaltung \autoref{fig:schaltkreis_kalibrierung} durchgeführt: Bei einer fest
eingestellten Wechselspannung von \SI{2}{\volt} am Power-Cassy haben wir über ein
Zeitintervall wiederholt (in einem Abstand $\Delta t = \SI{2}{\second}$) die
Effektivspannung gemessen, sodass die Standardabweichung und damit die Rauschunsicherheit
bestimmt werden konnten. Die Effektivspannung hat Cassy dabei über einen Zeitraum von
\SI{100}{\ms} gemittelt.

Als Messbereich haben wir \texttt{0..30V} bzw. \texttt{0..1A} gewählt; da die
Effektivspannung gemessen wurde, war der jeweils größte Messwert \SI{21}{\volt} und
\SI{0.7}{\ampere}. Dieser Messbereich wurde für alle folgenden Messungen beibehalten, da
die ermittelten Unsicherheiten unmittelbar nur für sie gelten.

Daraus ergab sich ein Rauschen der Spannungsmessung von \SI{1.1}{\milli\volt},
bei einem Digitalisierungsfehler von $\frac{30}{4096 \sqrt{12}} =
\SI{2.1}{\milli\volt}$. Die gleiche Messung ergab für die Strommessung ein Rauschen von
\SI{60}{\micro\ampere} bei einem Digitalisierungsfehler von $\frac{1}{4096 \sqrt{12}} =
\SI{70}{\micro\ampere}$. Da die Unsicherheit der Digitalisierung jeweils größer als das
Rauschen war, haben wir mit der Digitalisierungsunsicherheit weiter gerechnet.

\begin{figure}[h]
 \hspace{-5em}
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/spannung_rauschmessung_regression_1.pdf}
 \caption{Lineare Regression $U_{SC}/U_{PC}$ (Spannung des Sensor- vs. Power-Cassy).}
 \label{fig:spannung_rauschmessung_regression_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \hspace{-5em}
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/strom_rauschmessung_regression_1.pdf}
 % strom_rauschmessung_regression_1.pdf: 1440x720 px, 72dpi, 50.80x25.40 cm, bb=0 0 1440
 \caption{Lineare Regression $I_{SC}/I_{PC}$ zur Fehlermessung für die Strommessung des
Cassy.}
 \label{fig:strom_rauschmessung_regression_1}
\end{figure}

Um die systematischen Unsicherheiten zu bestimmen, haben wir das Power-Cassy für eine
variable Wechselspannung fester Frequenz konfiguriert. Mit einem Ausdruck wie \texttt{U0 +
(n-1) $\Delta$U} erhöht das Power-Cassy während einer Messreihe ausgehend von der Spannung
\texttt{U0} bei jedem neuen Messpunkt die Spannung um \texttt{$\Delta$U}.

Messen wir die Effektivspannung mit dem Sensor-Cassy, dann können wir durch Auswertung
mittels eines linearen Modells eine Aussage über die systematische Unsicherheit der
Spannungsmessung treffen (\autoref{fig:spannung_rauschmessung_regression_1}). Wir
erhalten die Sensor-Cassy-Spannung $U_{SC} = m U_{PC} + b$ in Abhängigkeit der
Power-Cassy-Spannung $U_{PC}$. Mit zwei Messungen erhalten wir gewichtete Mittel für den
Skalenfaktor $m_U$ und den Offset $b_U$ von

\begin{equation}
m_U= \num{0.99823(16)}~\text{und}~b_U = \SI{3.69(60)}{\milli\volt}
\end{equation}

Eine Messung $U_{SC}$ einer Spannung kann dann zur "`wahren"' Spannung $U$ korrigiert
werden:

\begin{equation}
 U = \frac{U_{SC} - b_U}{m_U}
\end{equation}

Diese Korrektur wird auf alle Spannungsmessungen (und analog Strommessungen), die im
Folgenden verwendet werden, angewendet. Insbesondere der Skalenfaktor spielt aber oft gar
keine Rolle, da nur Spannungsverhältnisse betrachtet werden; bei diesen kürzt sich ein
Skalenfaktor in jedem Fall. Der Offset ist im Vergleich zu den statistischen
Unsicherheiten (oben) nicht vernachlässigbar klein, sodass die Korrektur des
Offsets wichtig ist. Im Vergleich zur Herstellerangabe

\begin{equation}
\sigma_{U,sys} = \qty(0.01 U_i + 0.005 U_{Bereichsendwert})/\sqrt{3},
\end{equation}

die einen Skalenfaktor von bis zu \num{5.8e-3} und einen Offset von (hier) bis zu
\SI{60.6}{\milli\volt} umfasst, liegen unsere Messungen mit einem Skalenfaktor von
\num{1.8e-3} und einem Offset von \SI{3.7}{\milli\volt} deutlich unter diesen
Rahmenwerten.

Völlig analog gehen wir zur Bestimmung der Unsicherheiten der Strommessungen vor. Die
Regression dazu ist in \autoref{fig:strom_rauschmessung_regression_1} zu sehen. Hier
erhalten wir als Skalenfaktor $m_I$ und Offset $b_I$

\begin{equation}
m_I = \num{0.99494(8)}~\text{und}~b_I = \SI{2.72(285)e-5}{\ampere},
\end{equation}

wobei der Offset offensichtlich einen unsinnig großen Fehler hat, sodass wir als Offset
für die Strommessungen im Folgenden $b = 0$ setzen. Die Herstellerangabe zur Strommessung
lautet

\begin{equation}
 \sigma_{I,sys} = \qty(0,02 I_i + 0,005 I_{Bereichsendwert})/\sqrt{3},
\end{equation}

innerhalb derer sich unsere Messung bewegt. Ein gemessener Strom $I_{SC}$ lässt sich analog zur Spannung in einen "`wahren"' Strom $I$ umrechnen:

\begin{equation}
 I = \frac{I_SC - b_I}{m_I}
\end{equation}

In beiden Regressionen erhalten wir ein Verhältnis $\chi^2$/Freiheitsgrade, das relativ
nahe bei 1 liegt. Das spricht für eine gute Anpassung und korrekt abgeschätzte
Messunsicherheiten. Beide Messungen offenbaren in den Residuenplots charakteristische
systematische Abweichungen in "`Hügelform"' (\autoref{fig:spannung_rauschmessung_regression_1},
\autoref{fig:strom_rauschmessung_regression_1}). Diese blieben auch bei wiederholter
Messung reproduzierbar, auch wenn sich die absoluten Abweichungen mit
$<\SI{5}{\milli\volt}$ und $<\SI{0.1}{\milli\ampere}$ im Rahmen hielten.

\midheading{Vermessung des Schwingkreises}
\label{sec:guete}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=1.5]{img/schaltkreis_cassy.pdf}
 % schaltkreis_cassy.pdf: 206x115 px, 72dpi, 7.27x4.06 cm, bb=0 0 206 115
 \caption{Schaltkreis für Cassy-Messung ($U_{PC} \hat = U_0, I_{PC} \hat = I_0$ im Folgenden)}
 \label{fig:schaltkreis_cassy}
\end{figure}

Um die Güte eines Schwingkreises mit gegebenem Widerstand $R$ zu messen, haben wir auf
einer Rastersteckplatte einen Widerstand $R$, einen Kondensator $C$, und eine Spule $L$ in
Reihe geschaltet (siehe \autoref{fig:schaltkreis_cassy}). Das Power-Cassy fungiert als
Signalgenerator, und die Spannungsausgänge haben wir mit den Bauteilen in Reihe
geschaltet. Ein Sensor-Cassy hat den Spannungsabfall (effektiv) an Spule ($U_L$ als Kanal
\texttt{U\_B1}) und Kondensator ($U_C$ als Kanal \texttt{U\_A1}) gemessen, während das
Power-Cassy den Gesamtstrom und die angelegte Wechselspannung $U_{tot}$ maß. Die
Phasenverschiebung zwischen $U_{PC}$ und dem am Power-Cassy gemessenen Gesamtstrom
$I_{PC}$ wird ebenfalls gemessen ($\phi$ bzw. \texttt{\&j\_2}); der Strom $I_{PC}$ ist
in Phase mit der Spannung am Widerstand $R$.

Das Power-Cassy wurde für eine Wechselspannung variabler Frequenz \texttt{f\_1 = <f\_0> +
(n-1) <$\Delta$f\_mess>} eingestellt. Dabei hingen die Werte \texttt{f\_0} und \texttt{$\Delta$
f\_mess} von der ungefähren Güte der Schwingkreise ab: Um Zeit zu sparen, wurde die
Basisfrequenz \texttt{f\_0} so gewählt, dass die Phasenverschiebung $\phi$ bei dieser
Frequenz mehr als \SI{45}{\degree} betrug\footnote{Cassy zeigt bei einer Frequenz $f_- <
f_0$ eine Phasenverschiebung $\phi > 0$ an, obwohl nach allgemeiner Konvention in diesem
Fall $\phi < 0$ ist -- der Strom eilt voraus -- für den Vergleich mit den theoretischen
Vorhersagen haben wir deshalb die Vorzeichen der Messwerte umgekehrt}, und die
Frequenzschrittweite \texttt{$\Delta$f\_mess} je nach Breite des vermessenen
Frequenzintervalls auf Werte von 2, 5, oder 10 \si{\hertz} eingestellt. Die anzulegende
Spannungsamplitude $\hat U_0$ wurde ebenfalls abhängig von der Güte verändert: Bei großer
Güte ($Q_s>5$) auf \SI{1}{\volt}, bei kleinerer Güte auf höhere Spannungen. Das half, den
Spannungsmessbereich besser auszunutzen, und somit eine bessere relative Genauigkeit zu
erhalten.

Das Sensor-Cassy wurde in den oben vermessenen Messbereichen belassen. Die Messung der
Schwingkreis-Größen fand mit einer Periode von $\Delta T_{mess} = \SI{2}{\second}$ statt.
Es wurde also alle zwei Sekunden die verschiedenen Größen gemessen, bevor die Frequenz
$f_0$ wieder um $\Delta f_{mess}$ erhöht wurde. Durch dieses Messintervall konnte sich der
Schwingkreis nach jeder Erhöhung wieder einschwingen, sodass nicht während des
Einschwingprozesses gemessen wurde. Die Messung wurde jeweils beendet, wenn die
Phasenverschiebung $\phi < \SI{45}{\degree}$ betrug. Dadurch waren die beiden für die
folgende Auswertung interessanten Punkte $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$ abgedeckt, und es
wurden keine für die Auswertung irrelevanten Messungen durchgeführt (die wegen des relativ
großen Messintervalls zeitintensiv waren).

Es werden Schwingkreise mit fünf unterschiedlichen Schwingkreisen vermessen. Die
Widerstände $R_1..R_5$ sind im vorigen Abschnitt beschrieben worden.
Wir bestimmen die Güte mit vier unterschiedlichen Verfahren, die am Schluss verglichen
werden. Alle Verfahren funktionieren mit den soeben genannten Messdaten, sodass je
Widerstand nur eine Messung nötig war. Die Verfahren sind folgende:

\begin{description}
 \item[Spannungsüberhöhung] Durch Messung der bei der Resonanzfrequenz $f_0$ an $C$ bzw.
$L$ abfallenden Spannungen $U_C$ bzw. $U_L$ ergibt sich die Güte aus
\autoref{eqn:qs_ueberhoehung}. Dazu werden $U_C$, $U_L$, sowie die Power-Cassy-Spannung
$U_0$ benötigt.
 \item[Phasenunterschied] Bei einem Phasenunterschied von $\pm \SI{45}{\degree}$ werden
die Frequenzen gemessen. Die Differenz führt mit \autoref{eqn:qs_breite_freq} zur Güte.
 \item[Resonanzstrom] Wie beim Phasenunterschied wird die Frequenzdifferenz gemessen, hier
zwischen den Frequenzen, bei denen der Strom, der durch den Schwingkreis läuft $\hat
I_0/\sqrt{2}$ erreicht (des maximalen Resonanzstroms $\hat I_0 = I_0(f_0)$). Eingesetzt in
\autoref{eqn:qs_breite_freq} ergibt sich die Güte.
 \item[Bauteile] Mit den im vorigen Abschnitt vermessenen Bauteilen und
\autoref{eqn:qs_bauteile} lässt sich die Güte berechnen.
\end{description}

\begin{aufgabe}{Vermessung der Resonanzkurven}
  Führen Sie mit mindestens fünf verschiedenen Ohmsche Widerständen
  $R$ die in der Anleitung beschriebenen Messungen als Funktion der
  Kreisfrequenz $\omega$ durch. Stellen Sie die gemessenen
  Resonanzkurven $I(\omega)$ für alle Werte von $R$ in einem
  gemeinsamen Plot dar und verfahren Sie analog für die
  Phasenverschiebung $\phi(\omega)$.
\end{aufgabe}

In \autoref{fig:rohdaten_resonanzkurve_beispiel} sind beispielhaft die wichtigen Rohdaten
der Cassy-Messung mit dem 1-Ohm-Widerstand bei einer Frequenzabtastung von \SI{2}{\hertz}
gezeigt. Dort sind auch die Spannungen $U_L$ und $U_C$ gezeigt, deren Maxima jeweils nach
rechts bzw. links vom Maximum des Stroms $I_0$ verschoben sind (siehe
S.\,\pageref{sec:spulenspannung_korrektur}).

Wir haben folgende Messreihen aufgenommen, die in der folgenden Auswertung gemeinsam
verarbeitet sind:

\begin{description}
 \item[$R_1 \rightarrow$] drei Reihen, $\hat U_0 = \SI{1}{\volt}$, Abtastraten $\Delta
f_{mess} = 2, 5, 10\,\si{\hertz}$
 \item[$R_2 \rightarrow$] eine Reihe, $\hat U_0 = \SI{3}{\volt}$, Abtastrate $\Delta
f_{mess} = \SI{5}{\hertz}$
 \item[$R_3 \rightarrow$] drei Reihen, $\hat U_0 = 1, 2, \SI{3}{\volt}$, Abtastrate
$\Delta f_{mess} = 5, 10, \SI{5}{\hertz}$
 \item[$R_4 \rightarrow$] eine Reihe, $\hat U_0 = \SI{5}{\volt}$, Abtastrate $\Delta
f_{mess} = \SI{5}{\hertz}$
 \item[$R_5 \rightarrow$] eine Reihe, $\hat U_0 = \SI{5}{\volt}$, Abtastrate $\Delta
f_{mess} = \SI{10}{\hertz}$
\end{description}

Dabei ist die Spannung jeweils als Amplitude angegeben. Teilweise wurden mehrere Reihen
gemessen, um ein besseres Messergebnis (z.B. durch Ausnutzen des Messbereichs) zu
erreichen. Um Vergleichbarkeit herzustellen, wurden die Stromstärken im Folgenden
teilweise mit den Widerständen skaliert.

\midheading{Resonanzkurven \& Vorhersage}

Im Folgenden sind die Kurven des Gesamtstroms $I_0$
(\autoref{fig:resonanzkurve_gemessen_vergleich}) und der Phasenverschiebung $\phi$
(\autoref{fig:phasenverschiebung_vergleich}) gezeigt. Die Farblegende ist oberhalb der
Diagramme zu sehen; der Widerstand bezieht sich auf $R_1..R_5$, also die
kombinierten Widerstände. Die Punkte sind dabei die Messwerte, während die gestrichelte Kurven
die Vorhersagen sind. Die Kurven sind identisch zu denen in \autoref{fig:resonanz_theoretisch}.

Sowohl die Resonanzkurve des Stroms als auch die der Phasenverschiebung passen sehr gut zu
den Vorhersagen, wie in den Differenzplots \autoref{fig:resonanzkurve_differenz} und
\autoref{fig:phasenverschiebung_differenz} zu sehen ist. Diese stellen die Abweichung
\texttt{Messwert - Vorhersage} dar. Der Betrag der Abweichung liegt jeweils um
\SI{1}{\milli\ampere} bzw. \SI{1}{\degree}, und es ist eine starke Zitterbewegung zu
beobachten, die auf eine teilweise statistische Verteilung hindeutet. Außerdem haben die
Differenzen zwischen Messung und Vorhersage der Resonanzkurve jeweils eine Systematik, die
sich als "`Bogen"' zeigt. Grund hierfür könnte eine geringfügig falsche Spannungsmessung
sein, die sich aber fast schon im Rahmen der Messunsicherheit bewegt. Die Differenzen der
Phasenverschiebung zeigen teilweise ebenfalls systematische Abweichungen: Einerseits zwei
starke Ausschläge um die Resonanzfrequenz, die sicherlich auf das Cassy-Gerät
-- das bei sehr kleinen Phasenunterschieden nicht mehr stetig messen kann -- zurückgehen,
und eine konstante Abweichung von etwa \SI{1}{\degree}, um die die Vorhersage zu groß ist,
und schließlich eine lineare Bewegung, bei denen der gemessene Phasenunterschied zu Beginn
(bei kleinen Frequenzen) näher an der Vorhersage liegt als zum Schluss. Auch dies könnte
durch das Cassy-System verursacht sein, wobei unklar ist, wieso manche Widerstände diese
Systematik zeigen (z.B. \SI{8.5}{\ohm} und \SI{5.4}{\ohm}) und andere nicht.

\begin{figure}[p]
 \centering
\fcolorbox{black}{chart-blue}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{1.2}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-orange}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{3.7}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-green}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{5.4}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-red}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{7.0}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-violet}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{8.5}{\ohm}$

 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-2em}
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/resonanzkurve_gemessen_vergleich.pdf}
 % resonanzkurve_gemessen.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Die gemessene Resonanzkurve des Stroms $I_0$ sowie zum Vergleich die mit den
genutzten Bauteilen erwarteten Resonanzkurven (vgl. \autoref{fig:resonanz_theoretisch}).
Aus Zeitgründen wurde nicht der gesamte Frequenzbereich gemessen. Der angegebene
Widerstand ist der gemessene Widerstand $R$ des benutzten Bauteils.}
 \label{fig:resonanzkurve_gemessen_vergleich}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-2em}
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/resonanzkurve_differenz.pdf}
 % resonanzkurve_gemessen.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Differenz zwischen Messung und Vorhersage für die Resonanzkurve von $I_0$.}
 \label{fig:resonanzkurve_differenz}
 \end{subfigure}
%  \begin{subfigure}{\textwidth}
%   \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/phasenverschiebung_gemessen.pdf}
%   \caption{Gemessene Phasenverschiebung für verschiedene Widerstände.}
%   \label{fig:phasenverschiebung_gemessen}
%  \end{subfigure}
 \caption{Resonanzkurven des Stroms.}
 \label{fig:resonanzkurven}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
 \centering
\fcolorbox{black}{chart-blue}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{1.2}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-orange}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{3.7}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-green}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{5.4}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-red}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{7.0}{\ohm}$~~
\fcolorbox{black}{chart-violet}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $R = \SI{8.5}{\ohm}$
%  \begin{subfigure}{\textwidth}
%   \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/phasenverschiebung_gemessen.pdf}
%   \caption{Gemessene Phasenverschiebung für verschiedene Widerstände.}
%   \label{fig:phasenverschiebung_gemessen}
%  \end{subfigure}
 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-2em}
  \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/phasenverschiebung_vergleich.pdf}
  \caption{Phasenverschiebung zwischen $I_0(f)$ und $U_0(f)$, im Vergleich zur erwarteten
Phasenverschiebung aus \autoref{fig:resonanz_phasenverschiebung_theoretisch}.}
  \label{fig:phasenverschiebung_vergleich}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-2em}
  \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/phasenverschiebung_differenz.pdf}
  \caption{Differenz zwischen Messung und Vorhersage für die Phasenverschiebung
$\phi$ zwischen $I_0$ und $U_0$.}
  \label{fig:phasenverschiebung_differenz}
 \end{subfigure}

 \caption{Phasenverschiebung zwischen Strom und Spannung für unterschiedliche Widerstände.}
 \label{fig:phasenverschiebung_beide}
\end{figure}

\midheading{Bestimmung der Resonanzfrequenz}

Die Resonanzfrequenz lässt sich einerseits aus der Lage des Maximums des Stroms $I_0$
bestimmen, und andererseits aus der Lage des Nulldurchgangs der Phasenverschiebung. In
beiden Fällen ist der Blindwiderstand $X = 0$, und darum der Strom maximal (da nur der
Ohmsche Widerstand $R$ besteht) und die Phasenverschiebung null (aus dem gleichen Grund).

Statt das Maximum des Stroms zu ermitteln, was bei der beobachteten Breite des Peaks nicht
sonderlich genau möglich ist, machen wir uns zunutze, dass sich die Spannungskurven $U_C$
und $U_L$ gerade bei der Resonanzfrequenz schneiden, da

\begin{align}
 \text{mit}~X_C &= \frac{1}{\omega C}~\text{und}~X_L = \omega L: \\
 \text{Resonanz:}~\omega &= \omega_0 = \frac{1}{\sqrt{L C}} \\
 &\Rightarrow \eval{X_C}_{\omega_0} = \frac{\sqrt{LC}}{C} = \sqrt{\frac{L}{C}}~\text{und}~\eval{X_L}_{\omega_0} = \frac{L}{\sqrt{L C}} = \sqrt{\frac{L}{C}} \\
  &\Rightarrow \eval{(X_C = X_L)}_{\omega_0} \\
  &\Rightarrow U_C = I_0 X_C = I_0 X_L = U_L.
\end{align}

Das in den Grundlagen beschriebene Phänomen, dass für die Spannungsmaxima $U_{L,max} >
U_{C,max}$ gilt (S.\,\pageref{sec:spulenspannung_korrektur}) trat in unseren Messungen
nicht auf. In \autoref{fig:uc_ul_messdaten} ist zu sehen, dass die Kondensatorspannung in
den meisten Messungen ein höheres Maximum aufweist! Der Grund dafür ist nicht bekannt,
womöglich hatte der Kondensator einen Ohmschen Widerstand, der die über ihn abfallende
Spannung ebenfalls erhöht hat; wir haben deswegen die Spulenspannung nicht weiter
korrigiert, und über mehrere Messmethoden (auch mit dem Oszilloskop) sinnvolle Werte für
die Resonanzfrequenz erhalten.

\midheading{Resonanzfrequenz: Schnittpunktmethode}

\begin{figure}[p]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/uc_ul_messdaten.pdf}
 % uc_ul_messdaten.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Gemessene Werte für $U_C$ und $U_L$ (jeweils die linke bzw. rechte Kurve), mit
den jeweiligen Widerständen skaliert, um Messungen mit unterschiedlichen $U_0$ zu
vereinheitlichen.}
 \label{fig:uc_ul_messdaten}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
 {\centering
 \fcolorbox{black}{chart-blue}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} $U_L$
 \fcolorbox{black}{chart-orange}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}}  $U_C$
 \fcolorbox{black}{chart-green}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}}  $U_{PC}$
 \fcolorbox{black}{chart-red}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}}  $I_{PC}$
 \fcolorbox{black}{chart-gray}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}}  $\phi$
 \\}
%  \hspace{-1em}
\includegraphics[scale=0.3
]{img/auto/resonanzkurve_1Ohm_1V_delta2Hz_lab_custom_korrigiert.pdf}
 % resonanzkurve_1Ohm_1V_delta2Hz_lab_custom_korrigiert.pdf: 1440x936 px, 72dpi,
 \caption{Zum Beispiel: Alle relevanten Messreihen in einem Plot, hier für die Messung
des \SI{1}{\ohm}-Widerstands ($R = \SI{1.25}{\ohm}$) bei einer Schrittweite von
\SI{2}{\hertz}. Dargestellt sind Effektivspannungen.}
 \label{fig:rohdaten_resonanzkurve_beispiel}
\end{figure}

In \autoref{fig:uc_ul_messdaten} sind die Spannungskurven für alle gemessenen Widerstände
aufgeführt (einige Messreihen bei gleichen Widerständen sind nicht gezeigt).
Um die genaue Lage der Schnittpunkte in diesen Daten zu bestimmen, und zwar in einer
besseren Auflösung als der Schrittweite (die zwei bis zehn Hertz betrug), haben wir eine
lokale quadratische Anpassung benutzt; siehe \autoref{fig:quad_interpolation_close}. Dabei
werden zwei Parabeln \[P_1(x) = a_1 x^2 + b_1 x + c_1~\text{und}~P_2(x) = a_2 x^2 + b_2 x
+ c_2\] z.B. mit Hilfe der Bibliotheksfunktion \texttt{numpy.polyfit()} an die Messdaten
in der unmittelbaren Umgebung um den Schnittpunkt angepasst. Der Schnittpunkt kann dann
mit einer Genauigkeit besser als die Schrittweite bestimmt werden, indem die quadratische
Gleichung \[0 = x^2 + \frac{b_1-b_2}{a_1-a_2} x + \frac{c_1-c_2}{a_1-a_2}\] exakt gelöst
wird. Das setzt natürlich einigermaßen "`glatte"' Messwerte voraus -- wie wir sehen
werden, ist diese Bedingung für die Bestimmung der Schnittpunkte der Spannungen $U_C, U_L$
besser erfüllt als für die Bestimmung der Nullstelle der Phasenverschiebung.

In der Abbildung sieht man, dass trotz relativ großer Schrittweite (hier 10 Hertz) hier
tatsächlich eine sinnvolle Bestimmung des Schnittpunkts in einer besseren Genauigkeit als
der Frequenzabtastung erfolgen kann. Durch Ermittlung des Schnittpunkts erhalten wir über
Messungen mit allen Widerständen hinweg einen gewichteten Mittelwert von

\begin{equation}
 \overline f_{0,schnitt} = \frac{\sum_i f_i / \sigma_{f_i}^2}{\sum_i \sigma_{f_i}^{-2}}
= \SI{1420.89(42)}{\hertz}
\end{equation}

Die Unsicherheit $f_i$ der einzelnen Messungen hier stammt von der statistischen
Unsicherheit der Frequenzablesung, die wir auf $\sigma_f = \Delta f_{mess} / \sqrt{12}$
(Frequenzschrittweite $\Delta f_{mess}$) abgeschätzt haben. Sie ist vermutlich größer als
die tatsächliche Unsicherheit für unsere interpolierende Ablesemethode, nimmt jedoch
Rücksicht auf die teilweise großen Frequenzschrittweite. Bei der Bestimmung des
Schnittpunkts spielen systematische Unsicherheiten der Spannungsmessung keine Rolle.

\begin{figure}[p]
\centering
  \includegraphics[scale=0.28]{img/beispiel_quad_interpolation_close.pdf}
 \caption{Zum Beispiel: Bestimmung des Schnittpunkts der Spannungskurven $U_C$ (A) und
$U_L$ (B) durch quadratische Anpassungen. Auf der vertikalen Achse ist die Spannung
$U_{C/L}$ in Volt angegeben, auf der x-Achse die anregende Frequenz in Hertz.}
 \label{fig:quad_interpolation_close}
\end{figure}

\midheading{Resonanzfrequenz: Nulldurchgang der Phasenverschiebung}

Zur Bestimmung der exakten Lage des Nulldurchgangs benutzen wir wieder die Methode der
quadratischen Interpolation. Das Cassy-System hat insbesondere um $\phi = 0$ die
Schwäche, keine exakte Phasenverschiebung mehr messen zu können
(\autoref{fig:rohdaten_resonanzkurve_beispiel}).

Über alle Messungen hinweg ergab diese Methode mit gleicher Ableseunsicherheit $\sigma_f$ wie oben eine gewichtete mittlere Resonanzfrequenz

\begin{equation}
 f_{0,\phi=0} = \SI{1419.70(42)}{\hertz}
\end{equation}

Die tatsächliche Unsicherheit ist hier vermutlich größer, da die Messpunkte um $\phi = 0$
nicht immer gleichmäßig angeordnet sind: Siehe \autoref{fig:phi0_schnittpunkt}.

\begin{figure}[p]
\centering
  \includegraphics[scale=0.31]{img/phi0_schnittpunkt.pdf}
 \caption{Zum Beispiel: Bestimmung eines Nulldurchgangs der Phasenverschiebung $\phi$ (A)
mittels quadratischer Anpassung. Auf der y-Achse ist $\phi$ in Grad angezeichnet, auf der x-Achse die Anregungsfrequenz in Hertz.}
 \label{fig:phi0_schnittpunkt}
\end{figure}

\midheading{Spannungsüberhöhung}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{img/auto/qs_über_r.pdf}
 % qs_über_r.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Gemessene Spannungsüberhöhung am Kondensator für die eingesetzten Widerstände (inkl.
Spulenwiderstand $R_L$)}
 \label{fig:qs_ueber_r}
\end{figure}

In \autoref{fig:qs_ueber_r} sind die gemessenen Spannungsüberhöhungen am Kondensator
dargestellt. Die dargestellten Messunsicherheiten stammen von der Messung des Widerstands
und der Ableseunsicherheit der Spannung am Schnittpunkt der Kurven von $U_C$ und $U_L$.
Die Spannungsüberhöhung an der Spule $U_L$ ist identisch zu der am Kondensator, da sie am
Schnittpunkt der beiden Spannungen ermittelt wurde.

% \begin{table}[h]
%  \centering
%  \begin{tabular}{rl}
%  Farbe & Messgröße \\
%  \midrule
%  \fcolorbox{black}{chart-blue}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} & $U_L$ \\
%  \fcolorbox{black}{chart-orange}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} & $U_C$ \\
%  \fcolorbox{black}{chart-green}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} & $U_{PC}$ \\
%  \fcolorbox{black}{chart-red}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} & $I_{PC}$ \\
%  \fcolorbox{black}{chart-gray}{\rule{0pt}{6pt}\rule{6pt}{0pt}} & $\phi$ \\
%  \end{tabular}
%  \caption{Legende: Rohdaten-Plots}
% \end{table}

\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte des Schwingkreises}
  Bestimmen Sie für alle Werte von $R$ die Güte des Schwingkreises
  sowohl über die Bestimmung von Resonanzfrequenz und Breite der
  Resonanzkurve, als auch über die Spannungsüberhöhungen an der
  Resonanzstelle. Illustrieren Sie Ihr Vorgehen für beide Methoden an
  jeweils einem Beispiel. Vergleichen Sie die erhaltenen Güten
  untereinander und mit Ihrer Erwartung aufgrund der Impedanzen der
  Bauteile. Fassen Sie Ihre Ergebnisse in einer übersichtlichen
  Tabelle zusammen.
\end{aufgabe}

Im Folgenden beschreiben wir die vier Methoden, mit denen die Güte $Q_s$ ermittelt werden
kann. Sie sind bereits auf S.\,\pageref{sec:guete} beschrieben. Für jedes Messverfahren
bestimmen wir zunächst eine lineare Regression $Q_s = \sqrt{L/C} R^{-1} + b$, wobei der Faktor
$\sqrt{L/C}$ ermittelt wird (und die Konstante $b = 0$ sein sollte). Das erlaubt einen
Vergleich der unterschiedlichen Messmethoden. Zum Schluss vergleichen wir für jeden
einzelnen Widerstand die auf verschiedenen Wegen ermittelten Güten und berechnen den
jeweiligen gewichteten Mittelwert.

\midheading{Güte: Berechnung aus den Bauteilen}

Nominal, also mit den Werten der Bauteile berechnet, beträgt

\begin{equation}
\frac{\Delta Q_s}{\Delta R^{-1}} = \sqrt{L/C} = \SI{11.08(20)}{\ohm}.
\end{equation}

Die Unsicherheit wird durch die Grenzen der Genauigkeit des Multimeters verursacht, die in
der Bedienungsanleitung (\autoref{fig:multimeter_unsicherheiten}) tabelliert sind.

\midheading{Güte: Breite der Stromresonanzkurve}
\label{sec:stromkurve_breite}

Zur Bestimmung der $1/\sqrt{2}$-Breite der Stromresonanzkurven benutzen wir wieder die
Schnittpunktbestimmung mithilfe einer quadratischen Anpassung, wobei die Stromkurve
$I_0(f)$ mit einer Geraden $I_{gerade} = I_{0,max}$ geschnitten wird. Diese Methode
liefert auch hier qualitativ gute Ergebnisse. Die Unsicherheit beträgt wieder $\sigma_f =
\Delta f_{mess} / \sqrt{12}$ (Schrittweite $\Delta f_{mess}$). Die Unsicherheit pflanzt
sich über $\sigma_{\Delta f} = \sigma_f/\sqrt{2}$ auf die Güte $Q_s = f_0 / \Delta f$
fort:

\begin{equation}
 \uncertfrac{Q_s} = \uncertfrac{\Delta f} + \uncertfrac{f_0}
\end{equation}

In \autoref{fig:quality_resistance_strom} ist das Ergebnis der linearen Regression zu sehen.
Die hier ermittelte Geradensteigung $m = \SI{11.01}{\ohm}$ entspricht dem Faktor
$\sqrt{L/C}$ in der Gleichung $Q_s = \frac{1}{R} \sqrt{L/C}$. Es zeigt sich also eine gute
Übereinstimmung mit den aus den Werten der Bauteilen ermittelten Güte oben.

Die Anpassungsgüte der Regression ist hier nicht optimal, aber mit einem Verhältnis
$\chi^2$/Freiheitsgrade von etwa 4 noch nicht komplett unbrauchbar. Die Unsicherheiten, die zur
Berechnung der Regression genutzt wurden, stammen von den Frequenzmessungen $f_0, \Delta
f$. Betrachtet man noch die systematische Messunsicherheit $\sigma_{R,sys}$ des
Widerstands, so überwiegen diese. Um die Unsicherheit $\sigma_{1/R}$ aus der
Bauteilmessung zu verarbeiten, benutzen wir die horizontale
Verschiebemethode\footnote{Gast/Kirn: Stat. Anhang zum Grundpraktikum; S.\,127} und
erhalten dann eine systematische Unsicherheit der Güte von $\sigma_{Q_s,sys} =
\SI{0.4}{\ohm}$:

\begin{equation}
 m = \frac{\Delta Q_s}{\Delta R^{-1}} = \SI{11.01}{\ohm} \pm \num{0.06} ~\text{(stat.)}
\pm \num{0.4} ~\text{(sys.)}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.32]{img/auto/quality_resistance_Strom.pdf}
 % quality_resistance_Strom.pdf: 1440x720 px, 72dpi, 50.80x25.40 cm, bb=0 0 1440 720
 \caption{Lineare Regression $Q_s/R^{-1}$ für die Gütemessung durch Ermittlung der
Resonanzkurvenbreite.}
 \label{fig:quality_resistance_strom}
\end{figure}

Der konstante Offset $b$ ist hier klein genug, um nicht weiter beachtet zu werden; im
Vergleich mit den folgenden Messungen zeigt sich, dass er sehr wahrscheinlich durch
statistische Schwankungen verursacht wird.

\midheading{Güte: Lage der Phasenverschiebung $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$}

Diese Messung funktioniert analog zur Messung der Breite der Resonanzkurve des Stroms
$I_0$, nur dass hier die Frequenzen $f_\pm$ gesucht werden, bei denen die
Phasenverschiebung $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$ beträgt. Die Frequenzen $f_\pm$ sind
in der Theorie identisch mit denen, bei den der Strom auf $I_0(f_{\pm}) = \hat I_0 /
\sqrt{2}$ abfällt. Die Messunsicherheiten pflanzen sich ebenfalls so fort, wie bei der
Ermittlung über die Breite der Resonanzkurve im vorausgegangenen Abschnitt.

Die Ermittlung der Schnittpunkte von $\phi$ mit den Konstanten $\pm\SI{45}{\degree}$ und
der Resonanzfrequenz $f_0$ führen wir wieder durch quadratische Anpassungen durch. Die
Anpassungsgüte in \autoref{fig:quality_resistance_Phasendiff} ist mit einem Verhältnis
$\chi^2$/Freiheitsgrade von etwa 8 schlechter als die der Spannungsüberhöhungsregression.
Das Ergebnis der Steigung ist etwas größer. Außerdem zeigt sich in den Residuen die
gleiche Systematik: Gütemessungen für die gleichen Widerstände haben in etwa die gleiche
Abweichung vom Modell.

Die Steigung $m = \sqrt{L/C}$ wird zu

\begin{equation}
 m = \frac{\Delta Q_s}{\Delta R^{-1}} = \SI{11.11}{\ohm} \pm \num{0.04} ~\text{(stat.)}
\pm \num{0.40} ~\text{(sys.)}
\end{equation}

bestimmt. Wie in den anderen Messmethoden liefert die Unsicherheit der Messung der
Widerstände den maßgeblichen Beitrag zur systematischen Unsicherheit. Dennoch ist der Wert
für $\sqrt{L/C}$ kompatibel mit dem theoretisch ermittelten Wert.

\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.32]{img/auto/quality_resistance_Phasendiff.pdf}
 % quality_resistance_Phasendiff.pdf: 1440x720 px, 72dpi, 50.80x25.40 cm, bb=0 0 1440 720
 \caption{Lineare Regression $Q_s/R^{-1}$ für die Güteberechnung mittels Frequenzdifferenz
der Frequenzen mit Phasenunterschied $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$.}
 \label{fig:quality_resistance_Phasendiff}
\end{figure}

\midheading{Güte: Spannungsüberhöhung}

Durch Messung der Spannungen $U_L$ und $U_C$ bei der Resonanzfrequenz $f_0$ lässt sich die
Güte des Schwingkreises bestimmen. Zur Erinnerung:

\[Q_s = \frac{U_{C/L}}{U_0}\]

mit der angelegten Wechselspannung $U_0$. Da am Schnittpunkt $U_C = U_L$, erhalten wir für
beide Spannungen das gleiche Ergebnis für $Q_s$. Der Schnittpunkt ist der selbe, den wir
zur Ermittlung der Resonanzfrequenz oben benutzt hatten.

Da die Spannungen bereits von systematischen Unsicherheiten auf Offset und
Skalierungsfaktor befreit sind, betrachten wir nur die statistischen Unsicherheiten der
Spannungen, sowie die systematische Unsicherheit des Widerstands. Die statistischen
Unsicherheiten der Spannungsmessung, die in Aufgabe 3 beschrieben sind, pflanzen sich auf
die Güte wie folgt fort:

\begin{equation}
 \uncertfrac{Q_s} = \uncertfrac{U_{C/L}} + \uncertfrac{U_0}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.32]{img/auto/quality_resistance_U_C.pdf}
 % quality_resistance_U_C.pdf: 1440x720 px, 72dpi, 50.80x25.40 cm, bb=0 0 1440 720
 \caption{Lineare Regression $Q_s/R^{-1}$ für die Güteberechnung mittels
Schnittpunktbestimmung der Spannungen an $C$ und $L$.}
 \label{fig:quality_resistance_U_C}
\end{figure}

Die Anpassungsgüte der Regression in \autoref{fig:quality_resistance_U_C} ist etwas
schlechter als die der vorigen. Ein Verhältnis $\chi^2$/Freiheitsgrade von 7,2 deutet
darauf hin, dass die Unsicherheiten zu knapp abgeschätzt sind. In diesem Fall hieße das,
dass die Unsicherheiten der Spannungen unterschätzt wurden. Allerdings zeigt sich im
Vergleich zur Regression \autoref{fig:quality_resistance_strom} (und auch den folgenden
Regressionen), dass die Residuen immer noch so verteilt sind wie in den ersten beiden
Messungen, also eine feste Systematik vorhanden ist, die nicht auf statistische
Unsicherheiten oder Eigenheiten der Messmethoden zurückzuführen ist (sondern womöglich auf
Fehler bei der Messung des Widerstands). In diesem Fall womöglich also Fehler bei der
Bestimmung der Bauteile, oder Vernachlässigung von Induktanzen oder Kapazitanzen im
Steckbrettaufbau selbst.

Wir erhalten das Ergebnis

\begin{equation}
 m = \frac{\Delta Q_s}{\Delta R^{-1}} = \SI{11.06}{\ohm} \pm \num{0.03} ~\text{(stat.)}
\pm \num{0.39} ~\text{(sys.)},
\end{equation}

das wieder durch die per Verschiebemethode fortgepflanzte systematische Unsicherheit der
Widerstandsmessung dominiert wird, aber mit der erwarteten Güte (aus den Bauteilen
berechnet) kompatibel ist.

\midheading{Vergleich der Methoden}

Die folgenden Gütewerte sind die gewichteten Mittelwerte der Güten, die wir aus der
Spannungsüberhöhung, der Resonanzkurvenbreite, und der Berechnung mittels Bauteilen
erhalten haben. Die einzelnen Messwerte sind in den Regressionen weiter oben zu sehen, und
in den unten folgenden Vergleichsdarstellungen. Wie in den folgenden Vergleichsdiagrammen
zu sehen ist, lagen die mittels Phasenverschiebung ermittelten Gütewerte konsistent
unterhalb der anderen; womöglich hat das mit den systematischen Abweichungen in
\autoref{fig:phasenverschiebung_differenz} zu tun (die Strommessungen bewegen sich im
Rahmen). Daher beziehen wir die aus der Lage der Phasenverschiebung erhaltenen
Gütemessungen nicht in die Mittelwerte der Güte ein. Der Spulenwiderstand betrug immer
$R_L = \SI{0.7}{\ohm}$ und wird je nach Verfahren der Güteberechnung (z.B. bei der
Berechnung aus den Bauteilen) implizit mitgeführt.

Wir erhalten:

\begin{itemize}
 \item $R_1 = \SI{1.25}{\ohm} \longrightarrow $ $Q_{s,1} = \num{5.694(11)}$
(\autoref{fig:guete_vergleich_1,2})
 \item $R_2 = \SI{3.7}{\ohm} \longrightarrow$ $Q_{s,2} = \num{2.534(5)}$
(\autoref{fig:guete_vergleich_3,7})
 \item $R_3 = \SI{5.4}{\ohm} \longrightarrow$ $Q_{s,3} = \num{1.807(4)}$
(\autoref{fig:guete_vergleich_5,4})
 \item $R_4 = \SI{7}{\ohm} \longrightarrow$ $Q_{s,4} = \num{1.460(3)}$
(\autoref{fig:guete_vergleich_7})
 \item $R_5 = \SI{8.5}{\ohm} \longrightarrow$ $Q_{s,5} = \num{1.207(3)}$
(\autoref{fig:guete_vergleich_8,5})
\end{itemize}

In den folgenden Abbildungen stehen

\begin{description}
 \item[$U_C$ und $U_L$] für die Messung der Güte als Verhältnis der überhöhten Spannung an
Kondensator und Spule im Vergleich zur Anregungsspannung -- die beiden Spannungen $U_C$
und $U_L$ sind natürlich immer gleich;
 \item[$\phi$] für die Messung der Güte durch Messung der Differenz zwischen den
Frequenzen, bei denen $\phi = \pm \SI{45}{\degree}$;
 \item[$I_0$] für die Messung der Güte durch Messung der Differenz zwischen den
Frequenzen, bei denen $I_0(f_\pm) = \hat I_0 / \sqrt{2}$;
 \item[$\sqrt{L/C}/R$] für die direkte Berechnung aus den Bauteilen -- hier ist die
Unsicherheit des Multimeters eingezeichnet; und
 \item[$\overline Q_s$] für den gewichteten Mittelwert \[\overline Q_s = \frac{\sum_i
Q_{s,i}/\sigma_{Q_{s,i}}^2}{\sum_i \sigma_{Q_{s,i}}^{-2}}\] aus allen Messungen $i \in
\qty{ U_c, I_0, \sqrt{L/C}/R }$ bis auf $\phi$.
\end{description}

Bis auf die blauen Messungen ($\phi$) sind die meisten Messungen innerhalb weniger
$\sigma$ miteinander kompatibel. Die Messungen der Spannungsüberhöhung liegen dabei
konsistent unterhalb denen der Strommessung, und relativ nahe am erwarteten Wert durch
Berechnung aus den Bauteilwerten.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/guete_vergleich_1,2.pdf}
 % guete_vergleich_1,2.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Vergleich der verschiedenen Gütemessmethoden für $R = R_1$.}
 \label{fig:guete_vergleich_1,2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/guete_vergleich_3,7.pdf}
 % guete_vergleich_1,2.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Vergleich der verschiedenen Gütemessmethoden für $R = R_2$.}
 \label{fig:guete_vergleich_3,7}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/guete_vergleich_5,4.pdf}
 % guete_vergleich_1,2.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Vergleich der verschiedenen Gütemessmethoden für $R = R_3$.}
 \label{fig:guete_vergleich_5,4}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/guete_vergleich_7.pdf}
 % guete_vergleich_1,2.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Vergleich der verschiedenen Gütemessmethoden für $R = R_4$.}
 \label{fig:guete_vergleich_7}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/auto/guete_vergleich_8,5.pdf}
 % guete_vergleich_1,2.pdf: 1080x720 px, 72dpi, 38.10x25.40 cm, bb=0 0 1080 720
 \caption{Vergleich der verschiedenen Gütemessmethoden für $R = R_5$.}
 \label{fig:guete_vergleich_8,5}
\end{figure}


\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}
\subsection{Versuch mit Oszilloskop}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=1.5]{img/schaltkreis_oszi.pdf}
 % schaltkreis_oszi.pdf: 135x152 px, 72dpi, 4.76x5.36 cm, bb=0 0 135 152
 \caption{Zur Messung der Resonanzfrequenz und Spannungsüberhöhung mittels Oszilloskop}
 \label{fig:schaltkreis_oszi}
\end{figure}

Wir haben den gleichen Aufbau von Widerstand/Spule/Kondensator wie oben benutzt, aber
Kondensator und Widerstand vertauscht. Statt Cassy haben wir einen separaten
Signalgenerator und ein Oszilloskop eingesetzt. Den Minuspol des Generators setzen wir als
Erdpunkt, und verbinden ihn mit dem Minuspol des ersten Kanals des Oszilloskops. Am ersten
Kanal messen wir die Gesamtspannung $U_{tot}$ am Signalgenerator, und am zweiten Kanal die
am Widerstand abfallende Spannung $U_R$, die proportional zum Strom $I_0$ im Schwingkreis
ist, und somit zur Bestimmung der Phasenverschiebung benötigt wird.

Die Kopplung beider Kanäle wurde auf \texttt{DC} eingestellt. Der Trigger wurde am ersten
Kanal so eingestellt, dass die Spannung des Signalgenerators zuverlässig angezeigt wurde,
also etwa auf die Hälfte der Spannungsamplitude. Die Abtastrate betrug
\SI{200}{\mega\hertz}. Durch Einstellung der Verstärkung wurde die am Widerstand
abfallende Spannung $U_R$, die proportional zum Gesamtstrom $I_0$ ist, im
Oszilloskopenbild über die Gesamtspannung gelegt.

\midheading{Resonanzfrequenz}

Um zunächst die Resonanzfrequenz $f_0$ zu bestimmen, schalteten wir das Oszilloskop in den
"`XY"'-Modus, der Lissajous-Figuren anzeigt. Eine Lissajous-Figur entsteht als grafische
Darstellung der parametrischen Funktion \[f(t) = \smqty(U_1(t) \\ U_2(t))\] auf einer
X-Y-Ebene, wobei beim Oszilloskop hier $U_{1/2}$ die am ersten bzw. zweiten Kanal gemessene
Spannung sind.

Dann haben wir am Signalgenerator die Frequenz so lange justiert, bis auf dem
Oszilloskop zwei Linien von Messpunkten erschienen, die wir übereinander legen konnten.
Bilden die Punkte eine schmalstmögliche diagonale Gerade (die Diagonalität hängt von der
Verstärkung der jeweiligen Kanäle ab), dann befinden sich Strom und Spannung in Phase (da
$U_1(t) = U_2(t) ~\forall t$), und der Schwingkreis ist in Resonanz. Wir konnten die
Resonanzfrequenz $f_0$ dann am Signalgenerator ablesen. Bei der Ausrichtung der Figur hat
geholfen, die Nachleuchtdauer auf \SI{2}{\second} zu setzen.

\midheading{Güte}

Die Güte des Schwingkreises konnten wir im Prinzip analog zum Versuch mit Cassy bestimmen.
Bei der Resonanzfrequenz setzten wir uns in der Y-t-Ansicht einen Cursor, um die maximale
Spannungsamplitude $\hat U_{R}$ am Widerstand zu messen. Diese teilten wir durch
$\sqrt{2}$, setzten den Cursor auf diesen Wert, und veränderten dann die Frequenz solange,
bis wir oberhalb von $f_0$ eine Frequenz $f_+$ fanden, bei der die Amplitude der Spannung
$\hat U_{R}/\sqrt{2}$ betrug. Wir gingen gleich vor, um unterhalb der Resonanzfrequenz die
Frequenz $f_-$ zu finden. Die Differenz der beiden Frequenzen $\Delta f$ korrespondiert
dann bekanntermaßen mit der Güte:

\begin{equation}
Q_s = \frac{f_0}{\Delta f}
\end{equation}

Da $U_R \sim I_0$, ist dieses Vorgehen komplett analog zur Bestimmung der Güte durch
Messung der Breite der Resonanzkurve auf S.\,\pageref{sec:stromkurve_breite}.

Bei beiden Frequenzen $f_{\pm}$ haben wir noch geprüft, ob der Phasenunterschied zwischen
Strom und Spannung $U_{tot}$ \SI{45}{\degree} beträgt. Er kann dabei durch $\phi = {\Delta
t}/{T} \cdot \SI{360}{\degree} = \Delta t f \cdot \SI{360}{\degree}$ bestimmt werden, mit
den abgelesenen bzw. abgeleiteten Größen Periodendauer $T$, Frequenz $f$, und
Zeitunterschied zwischen Strom und Spannung $\Delta t$. Der Sollwert wurde meistens
erreicht, mit einer Unsicherheit von $\pm \SI{2}{\degree}$, die maßgeblich durch
Ungenauigkeiten beim Einstellen und Ablesen der Cursor des Oszilloskops verursacht wurde.
Diese Messungen haben wir jeweils mehrfach durchgeführt, um eine Abschätzung der
Messunsicherheit zu erhalten.

\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte mit dem Oszilloskop}
  Bestimmen Sie für einen Wert von $R$, den Sie auch bei der Messung
  mit Cassy verwendet haben, die Resonanzfrequenz sowie die
  Frequenzen, bei denen die Spannung auf $U_\mathrm{max}/\sqrt{2}$
  abgefallen ist, mit dem Oszilloskop. Zeigen Sie entsprechende
  Screenshots des Oszilloskops zur Illustration. Wiederholen Sie die
  Messung mehrfach, um die Messunsicherheiten
  abzuschätzen. Tabellieren Sie Ihre Ergebnisse. Berechnen Sie die
  Güte und vergleichen Sie das Ergebnis mit dem bei der Messung mit
  Cassy erhaltenen Wert.
\end{aufgabe}

In diesem Versuch haben wir wie im Cassy-Versuch die Bauteile $C = \SI{10}{\micro\farad}$
und $L = \SI{1.245}{\milli\henry}$ ($n=250$ Wicklungen) sowie den Widerstand mit $R_3 =
\SI{5.4}{\ohm}$ benutzt. Der Spulenwiderstand betrug weiterhin $R_L = \SI{0.7}{\ohm}$.

\midheading{Resonanzfrequenz}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{img/lissajous_phasenunterschied.jpg}
 \caption{Lissajous-Figur bei Phasenunterschied $\phi \ne 0$}
 \label{fig:lissajous}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.6]{img/lissajous_gleichphasig.jpg}
 \caption{Lissajous-Figur bei Phasenunterschied $\phi = 0$}
 \label{fig:lissajous_gleichphasig}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
 \includegraphics[scale=0.6]{img/ueberspannung_oszi.jpg}
 \caption{Suche der Spannungsmaxima}
 \label{fig:oszipeaks}
\end{figure}

Die Resonanzfrequenz haben wir wie in der Praktikumsmappe beschrieben durch
Beobachtung der Lissajous-Figur der Schwingung ermittelt. Dabei werden die
Momentanspannungen $U_L$ und $U_0 = U_L + U_C$ gegeneinander aufgetragen. Beträgt die
Phasenverschiebung $\phi = 0$, dann ist auf dem Display des Oszilloskops eine Linie zu
erkennen (die bei richtiger Verstärkung diagonal verläuft). Besteht ein
Phasenunterschied, dann verformt sich die Figur zu einer Ellipse.

Durch feine Einstellung der Frequenz am Signalgenerator bis auf \SI{0.1}{\hertz} genau
und gleichzeitige Beobachtung der Figur konnte die Resonanzfrequenz auf

\[f_0 = \SI{1420.2(1)}{\hertz}\]

bestimmt werden. Die Unsicherheit wird verursacht durch eine nicht ganz scharfe
Darstellung der Figur (\autoref{fig:lissajous}); eine Veränderung um $\pm
\SI{0.1}{\hertz}$ führt dann nur zu einer minmalen Verschiebung. Von da ausgehend lässt
sich der gegebene Wert als die Frequenz identifizieren, die die kleinste Verschiebung
erzeugt.

Die ermittelte Resonanzfrequenz stimmt gut mit den Resonanzfrequenzen im Cassy-Versuch
überein.

\midheading{Güte}

\begin{figure}[h]
\centering
 \includegraphics[scale=0.6]{img/stromkurve_breite_oszi.jpg}
 \caption{Phasenunterschied von etwa \SI{45}{\degree} bei Abfall der Spannung $U_R \sim
I_0$ auf $1/\sqrt{2}$.}
 \label{fig:stromkurve_breite_oszi}
\end{figure}

Um die Breite der Stromresonanzkurve zu bestimmen haben wir einen Cursor wie in
\autoref{fig:oszipeaks} an das Spannungsmaximum der Spulenspannung angelegt. In dieser
Abbildung haben wir die Spannungsamplitude an der Spule auf etwa \SI{1.5}{\volt}
eingestellt, und am Oszilloskop sichergestellt, dass die blaue Stromkurve vertikal
zentriert ist und nicht von der gelben Kurve verdeckt werden kann (s.
\autoref{fig:stromkurve_breite_oszi} -- in \autoref{fig:oszipeaks} ist noch eine
niedrigere Spannung zu sehen). Wir haben den Cursor also auf $\SI{1.5}{\volt} / \sqrt{2} =
\SI{1.061}{\hertz}$ eingestellt, und die Frequenz so lange vergrößert, bis das
Spannungsmaximum $1/\sqrt{2}$ des Resonanzmaximum annimmt. Analog haben wir die Frequenz
ausgehend von der Resonanzfrequenz verringert, bis wieder der eingestellte Cursorwert von
den Spannungsmaxima erreicht wird. Dabei wurden die folgenden Frequenzen gemessen:

\begin{align}
 f_- &= \SI{1050(5)}{\hertz} \\
 f_+ &= \SI{1910(10)}{\hertz} \\
 \Delta f &= \SI{860(12)}{\hertz}~\qty(\sigma_{\Delta f} = \sqrt{\sigma_{f_+}^2 +
\sigma_{f_-}^2}) \\
\end{align}

Um diese Frequenzen zu erhalten, wurde der Signalgenerator so eingestellt, dass die
Spannungsmaxima ungefähr am Cursor liegen. Dann wird die Frequenz jeweils verringert und
erhöht, um die beiden Frequenzen zu finden, bei denen die Spannungsmaxima gerade über bzw.
unter dem Cursor lagen. Der Messwert ist der Mittelwert der beiden Frequenzen, und
der halbe Abstand zwischen kleinster und größter Frequenz wird als Standardabweichung
benutzt. Die Messung wurde wiederholt, um grobe Messfehler auszuschließen.

Die Phasenverschiebung betrug jeweils $\SI{45(2)}{\degree}$, wie oben beschrieben. Das
bestätigt die korrekte Bestimmung der Frequenz bei der ${1}/{\sqrt{2}}$-Amplitude. Für die
Güte gilt

\begin{equation}
 Q_s = \frac{f_0}{f_+ - f_-} = \frac{f_0}{\Delta f}
\end{equation}

und für ihre Unsicherheit

\begin{equation}
 \sigma_{Q_s} = Q_s \sqrt{\uncertfrac{f_0} + \uncertfrac{\Delta f}}
\end{equation}

Damit erhalten wir für $R = R_3 = \SI{5.4}{\ohm}$ und einem Spulenwiderstand $R_L =
\SI{0.7}{\ohm}$

\begin{equation}
 Q_s = \num{1.65(2)}
\end{equation}

Dieser Wert ist signifikant kleiner als und inkompatibel mit dem durch Messung mit dem
Cassy ermittelte Wert $Q_{s,4} = 1,80(1)$ (\autoref{fig:guete_vergleich_5,4}).

Ein möglicher und plausibler Grund hierfür ist, dass wegen einer versehentlich vorgenommenen
unnötig hohen Einstellung der Amplitude am Signalgenerator (bis zu \SI{1.5}{\volt}) der
Widerstand fühlbar heiß wurde. Dies war bei der Messung mit dem Power-Cassy als
Stromquelle nicht der Fall. Da die allermeisten Widerstände temperaturabhängig sind,
verringert sich die Güte eines Schwingkreises bei warmem Widerstand. Wird der
Widerstandswert $R$ nur um ein halbes Ohm größer (entsprechend einem linearen
Temperaturkoeffizienten des Widerstands von $\approx \SI{7e-3}{\per\kelvin}$), so ergibt
sich nach $Q_s = \sqrt{L/C}/R$ bereits die hier gemessene Güte. Aufgrund fehlender Daten
des Widerstandsmaterials lassen sich über diese grobe Abschätzung keine weiteren Aussagen
machen.

Das ist natürlich ein Fehler in der Durchführung des Experiments, sagt aber nicht
unbedingt etwas über die Validität der mit dem Cassy oder dem Oszilloskop erzielten
Ergebnisse aus.
